\documentclass{article}
\author{Random Crew}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{latex2man}
\usepackage{devdoc}

\setVersion{0.16}
\begin{document}

\begin{Name}{7}{any-api}{Random Crew}{руководства any}{справочная страница any-api}

    \Prog{any-api}
    – интерфейс для билдов, предоставляемый системой \Cmd{any}{1}.


\section{Описание}

    \Prog{any-api} – набор глобальных переменных и интерфейсных методов,
    предоставляемых системой \Prog{any} для сборочных сценариев.

    Все переменные основного движка можно посмотреть в \File{any/corelib/api.sh}.
    В этом единственном файле находится подключение кода всего движка.
    Основные функции подключаются явно. Также подключаются модули, состав которых определяется
    по словам данных из конфигурации, как описано в секции
    \textbf{Модульное включение кода} в \Cmd{any-do}{1}. Входными данными для сборочной системы являются
    переменные из конфигурационных файлов, которые создаёт \Cmd{rdd}{1}.

    Переменные на шелле, составляющие API билдов, пишутся полностью заглавными буквами.
    Методы API, допускаемые для использования в билдах, находятся в \File{any/corelib/interfaces.sh}.
    Такие методы также не содержат разделителей '\_' в названиях
    (методы \Prog{use\_enable}, \Prog{ause\_enable} составляют историческое исключение).
    Кроме API, билды содержат реализацию интерфейсных методов из \File{any/corelib/map.sh} и их составляющих.
    Остальные методы из основного набора движка в \File{any/corelib/} считаются внутренними и не должны
    использоваться в билдах.

    Дополнительные интерфейсные методы содержатся в файлах из \File{any/lib/},
    дополнительные интерфейсные переменные в файлах из \File{any/include/}.
    Данные файлы относятся к модулям движка \Cmd{any}{1}, которые самостоятельно настраивают 
    свои допустимые интерфейсы.
    Каждый модуль должен содержать описание своих публичных интерфейсов, доступных билдам.
    Примеры доступны в перечислении из \Cmd{anymods}{7}.
    
    Существует программное соглашение \Cmd{any-dev}{7}, которое более обширное, чем \Prog{any-api}.
    Оно используется для расширений к движку. Билдам запрещено использовать API из \Cmd{any-dev}{7}.


\section{Переменные API}

    Все переменные интерпретируются как строки, пока не указано иное.
    Общее соглашение говорит о том, что переменные не должны содержать символов вне
    печатаемого набора ASCII.

    \begin{itemize}
        \item[]
        Когда переменная составляется из других переменных API, они перечислены как
        \emph{задействованные} для данной переменной.
        Таким же образом указаны опции из конфигов \Cmd{rdd}{1}.

        \item[]
        Когда опции или переменные влияют на поведение, которое относится к описываемой переменной,
        они перечислены как \emph{связанные} для данной переменной.

        \item[]
        Когда переменная может быть выставлена напрямую через внешнее окружение
        (не опцией из конфига), она обозначена как \emph{сохраняющая внешнее значение}.

        \item[]
        Когда переменная доступна только вместе с каким-либо словом данных или с вызовом какого-либо метода,
        это также указывается.
    \end{itemize}

    \begin{description}
        \item[\Envar{ANYAPI}]
            Версия any-api.\\
            Значением является целое беззнаковое число.
            По версии возможно проверять совместимость движка сборки с проектом или с модулем расширения.

        \item[\Envar{ANYARCH}]
            Специализированная архитектура собранных бинарников.\\
            Оригинальное назначение переменной – архитектура CPU.
            Примеры значений:
            \begin{itemize}
                \item[] \texttt{power9}
                \item[] \texttt{ultrasparc3}
                \item[] \texttt{armv8}
            \end{itemize}
            Тем не менее, проект поставки может добавить другой смысл для данной переменной.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Arg{all}.
                \item[]
                Значения этой переменной проверяются механизмом \Envar{KEYWORDS}.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{HOSTARCH}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{KEYWORDS}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ANYARCHCAP}]
            Разрядность собранных бинарников.\\
            32-битная или 64-битная в большинстве случаев.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Arg{64}.
                \item[]
                Значения этой переменной проверяются механизмом \Envar{KEYWORDS}.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch\_capacity}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{KEYWORDS}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ANYARCHENDIAN}]
            Порядок байтов в схеме организации памяти.\\
            Возможные значения:
            \begin{itemize}
                \item[] для \texttt{little endian} (обратный порядок): \Arg{little}.
                \item[] для \texttt{big endian} (прямой порядок): \Arg{big}.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Значения этой переменной проверяются механизмом \Envar{KEYWORDS}.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch\_endian}\\
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{KEYWORDS}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ANYARCHMODE}]
            Обобщённая архитектура собранных бинарников.\\
            Примеры значений:
            \begin{itemize}
                \item[] \texttt{power}
                \item[] \texttt{sparc64}
                \item[] \texttt{aarch64}
            \end{itemize}
            Обобщённая архитектура является семейством более специализированных архитектур.
            Например, при значении \Envar{ANYARCHMODE} \Arg{power} могут быть специализированные
            архитектуры \Arg{power7}, \Arg{power8} и \Arg{power9} в качестве значения для
            \Envar{ANYARCH}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Arg{all}.
                \item[]
                Значения этой переменной проверяются механизмом \Envar{KEYWORDS}.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch\_family}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{KEYWORDS}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ANYDEVSRCDIR}]
            Каталог или путь для локально разработанных исходников.\\
            Данные исходники интенсивно изменяются в проекте,
            а не берутся в неизменном виде, как материалы из \Envar{ANYSRCDIR}.
            Возможно добавлять поддержку систем контроля версий с помощью подключения модулей.
            Пример: \Cmd{fetchdevgit}{7} для работы с \Prog{git}.
            \medbreak
            Материалы из \Envar{ANYDEVSRCDIR} применяются поверх исходников из \Envar{ANYSRCDIR}:
            \begin{itemize}
                \item[]
                если это простые файлы, то они копируются поверх статических исходников из \Envar{ANYSRCDIR};
                \item[]
                если это патчи, они накладываются на исходники из \Envar{ANYSRCDIR}.
            \end{itemize}
            Поэтому в \Envar{ANYDEVSRCDIR} возможно хранить и дорабатывать как полный комплект исходников,
            так и отдельные дополнения к их оригинальному состоянию от сторонних разработчиков.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_dev\_src\_dir}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ANYOS}]
            Базовая операционная система для собранных бинарников.\\
            Примеры значений:
            \begin{itemize}
                \item[] \texttt{linux}
                \item[] \texttt{openbsd}
                \item[] \texttt{redox}
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Значения этой переменной проверяются механизмом \Envar{KEYWORDS}.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_os}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{KEYWORDS}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ANYSRCDIR}]
            Каталог или путь для статичных оригинальных исходников: тарболов или уже развёрнутых директорий.\\
            Данные исходники копируются в рабочую директорию как локальные файлы либо с удалённого сервера.
            Возможно добавлять поддержку различных протоколов доступа с помощью подключения модулей.
            Пример: \Cmd{fetchstatic}{7} с поддержкой \Prog{scp}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_src\_dir}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{APROFILE}]
            Название сборочного профиля.\\
            Профиль выступает в качестве строкового идентификатора сборки.
            Этот идентификатор участвует в базовых путях движка, таких как
            \Envar{WORKDIR}, \Envar{TMPDIR} или \Envar{IMGDIR}.\\
            Например, \Envar{WORKDIR} формируется как \File{build/work/}\Arg{APROFILE}\File{/}.
            \medbreak
            Сборочный профиль не вычисляется автоматически, а явно присваивается опциями
            \Opt{any\_prof\_core}, \Opt{any\_prof\_prefix}, \Opt{any\_prof\_postfix}.
            Для любой конфигурации можно задать произвольное название профиля.
            Если пользователь решает, что какой-либо элемент конфигурации (слово данных)
            ведёт к изменению ABI или другому эффекту, требующему отдельной сборки, он меняет одну
            или несколько опций \Opt{any\_prof\_*} в необходимой секции конфига \Cmd{rdd}{1}.
            \medbreak
            Например, слова данных \Arg{cap32} и \Arg{cap64} означают разную разрядность для
            бинарных исполнимых файлов и несовместимость между ними.
            В этом случае для слова данных \Arg{cap32} можно выставить опцию
            \Opt{any\_prof\_postfix}\Arg{=\_32} в секции \Arg{[cap32]} конфигурационного файла:
            \begin{verbatim}
[cap32]
any_prof_postfix=_32
            \end{verbatim}
            Если \Envar{APROFILE} в обычном режиме имела значение \Arg{arch}, то с изменением оно станет
            \Arg{arch\_32}.
            \medbreak
            Изменение названия профиля означает, что все бинарные материалы будут расположены в отдельных каталогах
            и не будут пересекаться с собранными пакетами старого профиля.
            Это позволяет формировать две независимые сборки, которые ведутся параллельно без конфликтов друг с другом.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_prof\_prefix}, \Opt{any\_prof\_core}, \Opt{any\_prof\_postfix}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ARCH\_FLAGS}]
            Архитектурно-зависимые флаги этапа компиляции.\\
            Опции компилятору, необходимые для генерации корректного кода под текущую платформу.
            По умолчанию они уже содержатся в более общих опциях \Envar{ENGINE\_*}, но прямой доступ
            к ним также может быть полезен.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch\_flags}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ARCH\_LDFLAGS}]
            Архитектурно-зависимые флаги этапа линковки.\\
            Опции компилятору на фазе линковки, необходимые для генерации корректного кода
            под текущую платформу.
            По умолчанию они уже содержатся в более общих опциях \Envar{ENGINE\_*}, но прямой доступ
            к ним также может быть полезен.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch\_ldflags}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{AUSE}]
            Переменная с конфигурацией текущего сеанса работы.\\
            Состояние конфигурации описывается набором слов, называемых словами данных.
            Данные слова соответствуют секциям в конфигурационных файлах \Cmd{rdd}{1},
            которые были прочитаны. Значения опций туда сформировали входные данные для
            текущего шелл-окружения и переменных из API.
            \medbreak
            Переменная состоит из слов данных без повторов в виде списка, разделённого пробелами,
            в порядке их подключения через \Cmd{rdd}{1}, самое правое имеет самый высокий приоритет.
            \medbreak
            Переменная используется в серии интерфейсных методов \Prog{ause}.
            Методы \Prog{ause} позволяют собирать пакеты по-разному в зависимости от глобальных условий,
            хранящихся в конфигурации проекта поставки.
            \medbreak
            Переменная используется для динамического определения того, какие модули на шелле необходимо подключить.
            Описание этого механизма приведено в \Cmd{any-do}{1} в секции \textbf{Модульное включение кода}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{rdd\_prf\_all}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{BASEDIR}]
            Корень рабочей директории.\\
            В ней находится конфиг \File{rdd.def} либо директория \File{rdd.conf.d/}.
            В случае работы в контейнере данная переменная содержит абсолютный корень: единственный символ слэша \File{/}.
            Движок дополняет переменную так, что она всегда заканчивается символом \File{/}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_base\_dir}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{BP}]
            Полное название бинарного пакета с версией.\\
            Равно \Envar{P} по умолчанию.\\
            Переменная позволяет создавать бинарный пакет с названием, отличным от используемого
            в сборочной системе. Это может быть полезно, когда соглашения по именованию
            у пакетного менеджера отличаются от универсальных названий в \Cmd{any}{1}.\\
            Название и версия должны соединяться простым дефисом \texttt{-}, наподобие \Arg{binpackage-1.2.3}.
            Если соглашения о мета-информации в бинарном архиве требуют иной формат,
            строка будет автоматически преобразована при создании архива.
            \medbreak
            Если в \Envar{BP} есть несколько записей, разделённых пробелами,
            то создаётся заявка на формирование нескольких бинарных пакетов из текущего.
            Каждая запись из \Envar{BP} содержит название и версию для одного бинарного архива,
            таким образом возможны пакеты с произвольным сочетанием названий и версий,
            в отличие от \Envar{BPN}.
            Если \Envar{BP} объявлена в билде со значением не по умолчанию,
            она отменяет эффект \Envar{BPN} и \Envar{BPV}.\\
            Соглашения о создании нескольких бинарных пакетов описаны в \Envar{BPN}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{P}, \Envar{BPN}, \Envar{BPV}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{BPI}]
            Версия бинарного интерфейса пакета.\\
            По умолчанию равна \Envar{PV} либо версии вида \Arg{N.M},
            смотри \texttt{autobpi} ниже.\\
            Когда пакет \Arg{packA} собирается с пакетом \Arg{packB}, чей \Envar{BPI}
            равен \Arg{1.2.3}, метаинформация \Arg{packA} содержит запись
            \Arg{>=packB-1.2.3} в зависимостях. Без \Envar{BPI} та же запись будет взята
            из \Envar{RDEPEND} пакета \Arg{packA}, например, \Arg{>packB-1.2}.
            \medbreak
            Переменную можно применять для смягчения или ужесточения зависимостей,
            когда пакет будет использоваться при сборке других пакетов.
            Для собственных зависимостей пакета с этой целью применяется \Envar{RDEPEND},
            это разные функции.
            \medbreak
            Например, пакет \Arg{hello-world-1.2.3} может объявить \Envar{BPI}\Arg{=1.2},
            тем самым обязуясь сохранять бинарную совместимость со всеми релизами \Arg{1.2.*}.
            Таким образом пакет \Arg{application-3.0}, собранный с \Arg{hello-world-1.2.3},
            должен успешно работать с \Arg{hello-world-1.2.0} и \Arg{hello-world-1.2.4}.
            Это значит, что в зависимостях \Arg{application-3.0} будет выставлено
            более мягкое значение \Arg{>=hello-world-1.2} вместо \Arg{>=hello-world-1.2.3}.
            \medbreak
            С другой стороны, если пакет \Arg{hello-world-1.2.5} объявит \Envar{BPI}\Arg{=1.2.5},
            это будет означать, что в пакете \Arg{hello-world-1.2.5} изменился публичный интерфейс.
            Теперь пакет \Arg{application-3.0}, собранный с \Arg{hello-world-1.2.5},
            не будет работать на машине с пакетом \Arg{hello-world-1.2.3}.
            В зависимостях \Arg{application-3.0} появится запись \Arg{>=hello-world-1.2.5},
            которая не даст установить \Arg{application-3.0} на машину, пока там нет пакета
            \Arg{hello-world-1.2.5} или более высокого.
            \medbreak
            В сборочной системе поддержан режим \texttt{autobpi}. Если он включен, то
            \Envar{BPI} по умолчанию будет инициализироваться двумя первыми
            составляющими из версии пакета. Например, для версии \Arg{1.2.3.4} в \Envar{BPI}
            будет записано \Arg{1.2}. Если \Envar{BPI} объявлен явно в билде, такого присвоения
            не происходит.\\
            Для включения этого режима необходимо выставить опцию \Opt{any\_bool\_autobpi}\Arg{=1}.
            \medbreak
            Если \Envar{BPI} не равна \Envar{PV} (при явном объявлении либо при режиме \texttt{autobpi}),
            значение \Envar{BPI} записывается в пакетную базу данных в \Envar{ROOT}\File{/pkgdb/}.
            Это значение будут извлекать другие пакеты, использующие текущий,
            при генерации своей мета-информации.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_bool\_autobpi}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{BPN}]
            Название без версии для бинарного пакета.\\
            Равно \Envar{PN} по умолчанию.
            С этим названием работает пакетный менеджер при установке архива с пакетом.
            \medbreak
            Если в \Envar{BPN} есть несколько записей, разделённых пробелами,
            то создаётся заявка на формирование нескольких бинарных пакетов из текущего.
            Названия пакетов берутся из \Envar{BPN}, а версия каждого из них приравнивается к \Envar{BPV}.
            Названия и версии соединяются символом дефиса \texttt{-}.\\
            Создание нескольких бинарных архивов вида
            \begin{itemize}
                \item[] \Arg{packname1}
                \item[] ...
                \item[] \Arg{packnameN}
            \end{itemize}

            требует директорий вида
            \begin{itemize}
                \item[] \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{packname1-version}\File{/}
                \item[] ...
                \item[] \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{packnameN-version}\File{/}
            \end{itemize}
            каждая из которых содержит файлы соответствующего пакета.
            \medbreak
            Файлы копируются из \Envar{D} в \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{packnameN-version}
            методом \Cmd{image\_split\_pack}{3} или вручную.\\
            Когда формируется единственный бинарный пакет, поиск его содержимого идёт сначала в
            \Envar{IMGDIR}\File{/}\Arg{packname-version}\File{/}, а затем в \Envar{D}.
            Поэтому для одного бинарного архива можно оставлять файлы в \Envar{D} и не копировать
            их дополнительно куда-либо.
            \medbreak
            Любую из переменных \Envar{BP}, \Envar{BPN}, \Envar{BPV} необходимо взводить в теле билда
            вне методов \Prog{src\_*} и \Prog{pkg\_*}. В противном случае бинарные пакеты будут
            иметь неправильные названия при вызове программы \verb+lspkg -f+ либо методов
            \Prog{pkgbin}, \Prog{pkgname}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Эффект переменной отменяется, когда в билде объявлена \Envar{BP} со значением не по умолчанию.
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{PN}, \Envar{BP}, \Envar{BPV}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{BPV}]
            Основная часть версии для бинарного пакета, которая относится к апстриму.\\
            Равна \Envar{PV} по умолчанию.
            Она не включает внутреннюю версию, которая задана статически с помощью
            \Envar{INNER\_VERSION} и \Envar{RELEASE} либо вычисляется методом
            \Cmd{fetch\_inner\_version}{3}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Эффект переменной отменяется, когда в билде объявлена \Envar{BP} со значением не по умолчанию.
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{PV}, \Envar{BP}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{CCLD}]
            Итоговая строка вызова компилятора на стадии линковки.\\
            Когда используется обёртка вокруг тулчейна, переменная помогает отличить строку
            запуска от оригинального названия компилятора.
            Без обёртки переменная равна \Envar{PLAIN\_CCLD}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{PLAIN\_CCLD}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{CC}]
            Итоговая строка вызова компилятора C.\\
            Когда используется обёртка вокруг тулчейна, переменная помогает отличить строку
            запуска от оригинального названия компилятора.
            Без обёртки переменная равна \Envar{PLAIN\_CC}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{PLAIN\_CC}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{CONFIGCACHE}]
            Файл с кэшем для программы конфигурации текущего пакета.\\
            Для работы с кэшем требуется модуль. Примером может служить \Cmd{subconfig}{7}.
            Кэш составляется из данных, статически сохранённых в одной из поддиректорий \Envar{METADIR}.
            Для модуля \Prog{subconfig} это директория \Envar{SUBCONFIG\_DIR}.\\
            Также модуль предоставляет методы, которые можно вызывать перед конфигурацией,
            чтобы сохранить в исходниках пакета созданный кэш и повлиять на конфигурацию.
            Для модуля \Prog{subconfig} это методы \Prog{subconfig\_cache\_}*.
            \medbreak
            Кэш конфигурации обычно нужен для кросс-компиляции, чтобы установить те результаты
            тестов конфигурации, которые нельзя запустить для целевой платформы на хостовой системе.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{METADIR}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{T}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{CONTEXTDIR}]
            Родительская директория для сборочного контекста пакетов.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}, \Envar{APROFILE}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_write\_root}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{CPP}]
            Итоговая строка вызова препроцессора.\\
            Когда используется обёртка вокруг тулчейна, переменная помогает отличить строку
            запуска от оригинального названия компилятора.
            Без обёртки переменная равна \Envar{PLAIN\_CPP}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{PLAIN\_CPP}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{CXX}]
            Итоговая строка вызова компилятора C++.\\
            Когда используется обёртка вокруг тулчейна, переменная помогает отличить строку
            запуска от оригинального названия компилятора.
            Без обёртки переменная равна \Envar{PLAIN\_CXX}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{PLAIN\_CXX}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{CXXLD}]
            Итоговая строка вызова компилятора на стадии линковки объектного кода C++.\\
            Когда используется обёртка вокруг тулчейна, переменная помогает отличить строку
            запуска от оригинального названия компилятора.
            Без обёртки переменная равна \Envar{PLAIN\_CXXLD}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{PLAIN\_CXXLD}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{DESCRIPTION}]
            Описание пакета простым текстом.

        \item[\Envar{DEPEND}]
            Сборочные зависимости текущего пакета.
            \medbreak
            Зависимости из \Envar{DEPEND} обрабатываются методами \Prog{any} на этапе сборки.
            Данный тип зависимостей в общем случае отличается от зависимостей этапа исполнения,
            которые попадают в бинарный пакет и которые обрабатывает пакетный менеджер.
            Для указания зависимостей этапа исполнения служит \Envar{RDEPEND}.
            \medbreak
            Зависимости являются списком записей, разделённых пробелами или переносами строк.
            Одна запись является названием пакета с диапазоном допустимых версий и может быть в одной из форм:
            \begin{description}
                \item[$>=$used-program-1.2.3]
                    Пакет \Arg{used-program} должен быть версии \Arg{1.2.3} или выше.
                \item[$>$used-program-1.2.3]
                    Пакет \Arg{used-program} должен быть строго выше версии \Arg{1.2.3}.
                \item[=used-program-1.2.3]
                    Пакет \Arg{used-program} должен иметь только версию \Arg{1.2.3}.
                \item[used-program-1.2.3]
                    Пакет \Arg{used-program} должен быть версии \Arg{1.2.3} или выше (то же, что для $>=$).
                \item[$<$used-program-1.2.3]
                    Пакет \Arg{used-program} должен быть строго ниже версии \Arg{1.2.3}.
                \item[$<=$used-program-1.2.3]
                    Пакет \Arg{used-program} должен быть версии \Arg{1.2.3} или ниже.
            \end{description}

            Правила обработки зависимостей:
            \begin{itemize}
                \item[] Поиск пакета с указанным названием идёт в директории \Envar{IMGDIR}.
                \item[] Для найденных в \Envar{IMGDIR} кандидатов извлекается версия и сравнивается с диапазоном,
                    указанным в записи из \Envar{DEPEND}. Сравнение происходит по алгоритму \Prog{sort} \Arg{-V}.
                \item[] Если в \Envar{IMGDIR} не нашлось пакета с нужным названием, либо все версии нужного пакета
                    не попали в диапазон, метод обработки зависимостей выдаёт ключевое слово \texttt{--nonresolved}
                    и завершается с ошибкой.
                \item[] Если подходящий пакет найден, метод обработки зависимостей выводит его.
                \item[] Если подходящих пакетов нашлось несколько, будет использован вариант с наибольшей версией.
                \item[] Сравниваются версии, заданные в \Envar{PV} пакетов. Внутренние версии не участвуют в сравнении.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{RDEPEND}, \Envar{HDEPEND}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{DISTBASEDIR}]
            Корневой каталог портов, где хранится текущий проект поставки.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_rdd\_root}, \Opt{rdd\_atom\_path}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{DISTDIR}]
            Каталог с файлом билда текущего пакета.\\
            Кроме самого билда, этот каталог содержит все файлы для создания бинарного пакета,
            такие как постустановочные скрипты.\\
            Также каталог \Envar{DISTDIR}\File{/patch/} - один из вариантов для хранения патчей.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_rdd\_root}, \Opt{rdd\_atom\_path}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{DUMP}]
            Файл на шелле со всем контекстом сборки для текущего пакета.\\
            Дамп – автономный шелл-скрипт, который делает доступными все методы и переменные
            движка и текущего пакета.
            Данный файл используется преимущественно при интерактивной отладке вне окружения
            автоматизированной сборки.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_dump}, \Opt{rdd\_atom\_dumpdir}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{D}]
            Каталог для установки текущего пакета.\\
            Он служит в качестве \Envar{DESTDIR} для \Prog{make install} в методе \Cmd{src\_install}{3}.
            Он также используется многими методами \Prog{map}.
            \medbreak
            \Envar{D} содержит пустую директорию, выделенную специально для пакета.
            Она находится внутри \Envar{IMGDIR}.
            Каждый пакет после своей сборки продолжает быть доступен по отдельной директории внутри \Envar{IMGDIR}.
            Данная схема позволяет:
            \begin{itemize}
                \item[-] динамически формировать контекст сборки. Когда есть доступ к файлам каждого пакета в отдельности,
                    возможно быстро создавать директорию, где присутствуют файлы только от явно заданных пакетов.
                    Это позволяет создавать персональный контекст для сборки каждого пакета, куда входят только его зависимости.
                    Таким образом контролируется достаточность указанных зависимостей и согласованность конфигурации пакета с ними.
                    Если зависимость не указана, она не будет доступна при сборке.
                \item[-] проверять доступные для сборки зависимости по наличию директории с пакетом.
            \end{itemize}
            Смотри описание \Envar{ROOT} для подробностей о динамическом контексте сборки и контроле зависимостей.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{IMGDIR}, \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ENGINE\_CFLAGS}, \Envar{ENGINE\_CXXFLAGS}]
            Флаги по умолчанию для этапа компиляции.\\
            Данные опции компилятору нужны для корректной сборки в окружении \Prog{any}.
            Они включают архитектурно-зависимые опции из \Envar{ARCH\_FLAGS}, опции поиска инклюдов
            из \Envar{ROOT\_CFLAGS} и дополнительные флаги напрямую из
            \Opt{any\_morebuild\_cflags} или \Opt{any\_morebuild\_cxxflags}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{ROOT}, \Envar{SUBFS}, \Envar{ARCH\_FLAGS}, \Envar{ROOT\_CFLAGS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch\_flags}, \Opt{any\_morebuild\_cflags}, \Opt{any\_morebuild\_cxxflags}, \Opt{any\_program\_prefix}, \Opt{any\_program\_prefix\_list}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ENGINE\_LDFLAGS}]
            Флаги по умолчанию для этапа линковки.\\
            Данные опции компилятору при линковке нужны для корректной сборки в окружении \Prog{any}.
            Они включают архитектурно-зависимые опции из \Envar{ARCH\_LDFLAGS}, опции поиска библиотек
            из \Envar{ROOT\_LDFLAGS} и дополнительные флаги напрямую из \Opt{any\_morebuild\_ldflags}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{ROOT}, \Envar{SUBFS}, \Envar{ARCH\_LDFLAGS}, \Envar{ROOT\_LDFLAGS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_arch\_ldflags}, \Opt{any\_morebuild\_ldflags}, \Opt{any\_program\_prefix}, \Opt{any\_program\_prefix\_list}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ENVDUMP}]
            Дамп с переменными текущего шелла.\\
            В отличие от \Envar{DUMP}, в данном файле находятся только переменные.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{LOGDIR}, \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{FLAVOUR}]
            Обозначение сборки в одной из вариаций.\\
            Переменная означает, что пакет собран в одной из нескольких возможных конфигураций,
            причём одновременно может быть установлена только одна из них. Например, протокол \texttt{TLS}
            в пакете реализован с помощью \texttt{nss}, \texttt{openssl} или \texttt{gnutls}.
            \Envar{FLAVOUR} отличается от \Envar{BPN}:
            \begin{itemize}
                \item[] \Envar{BPN} объявляет несколько подпакетов, которые создаются в сборке одновременно.
                \item[] \Envar{FLAVOUR} указывает на вариацию единственного пакета.
            \end{itemize}
            По умолчанию переменная не задана. Когда \Envar{FLAVOUR} не пуста, она добавляется к
            названию файла с пакетом. Например, с вариацией \Arg{gui} пакет
            \Arg{hello-world-1.0} будет запакован в архив \Arg{hello-world-gui-1.0.txz}.
            Переменная не добавляется к названию, с которым работает пакетный менеджер,
            поэтому для него разные вариации являются одним и тем же пакетом.
            Однако значение \Envar{FLAVOUR} может отражаться
            в пакетной мета-информации: это зависит от реализации модуля, который создаёт бинарный пакет.

        \item[\Envar{HDEPEND}]
            Сборочные зависимости текущего пакета, которые необходимо установить в хост.\\
            Формат записей одинаковый с \Envar{DEPEND}, смотри его описание.
            \medbreak
            Зависимости этапа сборки могут предоставлять не только инклюды, библиотеки
            и прочие файлы для чтения, которые можно отобразить внутри \Envar{ROOT}.
            Зависимости могут требоваться и для исполнимых файлов.
            Это сборочные инструменты наподобие \Cmd{make}{1} и его многочисленных аналогов
            (\Prog{cmake}, \Prog{qmake}), генераторы документации, парсеры данных различных форматов.
            Подобные приложения нельзя просто отобразить в директорию, как это происходит
            для пакетов из \Envar{DEPEND}. Их нужно полноценно установить в основную файловую систему.
            \medbreak
            Кросс-компиляция расширяет список хостовых зависимостей.
            Если при сборке генерируется бинарник и затем процесс пытается его запустить,
            то подобная схема не удастся из-за другой целевой архитектуры такого бинарника.
            Подобные файлы должны быть заранее откомпилированы под хостовую архитектуру
            и установлены дополнительно.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{DEPEND}, \Envar{RDEPEND}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{HOSTARCH}]
            Архитектура процессора хоста: платформы, на которой происходит сборка.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_host\_arch}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{HOST\_CC}]
            Строка компилятора C в хостовом окружении.\\
            Нативная компиляция не требует серию \Envar{HOST}*.
            С кросс-компиляцией хостовой тулчейн требуется отдельно от переменных основного тулчейна
            (\Envar{CC}, \Envar{CXX}, \Envar{CCLD}, \Envar{CXXLD}, \Envar{CPP}).

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_host\_cc}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{HOST\_CCLD}]
            Строка компилятора для этапа линковки в хостовом окружении.\\
            Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Envar{HOST\_CC}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_host\_ccld}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{HOST\_CPP}]
            Строка для вызова препроцессора в хостовом окружении.\\
            Обычно равна общему компилятору C с опцией \Opt{-E}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_host\_cc}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{HOST\_CXX}]
            Строка компилятора C++ в хостовом окружении.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_host\_cxx}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{HOST\_CXXLD}]
            Строка компилятора для этапа линковки C++ в хостовом окружении.\\
            Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Envar{HOST\_CXX}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_host\_cxxld}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{IMGDIR}]
            Базовый каталог для пакетов, установленных в качестве сборочных зависимостей для системы \Prog{any}.\\
            В нём находятся поддиректории, соответствующие пакетам. Обычно данный каталог не используется сам по себе.
            С его помощью можно напрямую обратиться к файлам других пакетов.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}, \Envar{APROFILE}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_write\_root}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{INNER\_VERSION}]
            Внутренняя версия пакета.\\
            Отражает состяние пакета, специфичное для проекта, например, количество локальных правок.\\
            По умолчанию переменная пуста, а внутренняя версия определяется либо из сохранённого файла
            \File{inner\_version}, либо вычисляется на основе исходников.
            Смотри секцию \textbf{Внутренние версии} в \Cmd{any-build}{7} и \Cmd{fetch\_inner\_version}{3}.

        \item[\Envar{KEYWORDS}]
            Список слов, которые описывают поддерживаемую конфигурацию для текущего пакета.\\
            Список имеет следующий формат:
            \begin{itemize}
                \item[] \Envar{KEYWORDS}=\Arg{"\Tilde nottested \Tilde badarch itworked goodone ..."}
            \end{itemize}
            Слова с \texttt{\Tilde} в начале называются \texttt{маскирующими}.
            Они обозначают конфигурацию, для которой пакет не работает.
            Если в \Envar{KEYWORDS} есть запись \Tilde \Arg{badword}, а в конфигурации \Envar{AUSE}
            есть слово \Arg{badword}, то сборка пакета будет прервана со статусом \texttt{SKIP}.
            \medbreak
            Слова без модификаторов в начале называются \texttt{ограничивающими}.
            Они означают, что пакет работает \emph{только} в данной конфигурации, по следующим правилам.
            \begin{itemize}
                \item[]
                Если хотя бы одно ограничивающее слово из \Envar{KEYWORDS} встречается в \Envar{AUSE},
                сборка разрешена. Для примера выше это слова \Arg{itworked} и \Arg{goodone}.
                \item[]
                Если хотя бы одно ограничивающее слово из \Envar{KEYWORDS} является значением переменных:
                \begin{itemize}
                    \item[]\Envar{ANYARCH}
                    \item[]\Envar{ANYARCHMODE}
                    \item[]\Envar{ANYOS}
                    \item[]\Envar{ANYARCHCAP}
                    \item[]\Envar{ANYARCHENDIAN},
                \end{itemize}
                то сборка разрешена.
                \item[]
                Особо обрабатывается архитектурно-независимый режим, при котором хотя бы одна из переменных
                \Envar{ANYARCH}, \Envar{ANYARCHMODE}, \Envar{ANYOS} равна \Arg{all}.
                В этом случае сборка разрешена независимо от ограничивающих слов.
                При этом архитектурно-независимый режим не отменяет действие маскирующих слов вида
                \Tilde \Arg{badword} - если оно встретилось в конфигурации, сборка прерывается.
            \end{itemize}
            Если при наличии ограничивающих слов не выполнилось ни одно из условий выше,
            сборка прерывается со статусом \texttt{SKIP}.
            \medbreak
            В \Envar{KEYWORDS} могут быть одновременно указаны и маскирующие, и ограничивающие слова
            в любом порядке. Описанную проверку осуществляет метод \Cmd{keywords\_check}{3}.

        \item[\Envar{LD}, \Envar{CXXLD}, \Envar{RANLIB}, \Envar{STRIP}, \Envar{OBJDUMP}, \Envar{AR}, \Envar{NM}]
            Переменные, относящиеся к тулчейну.\\
            Данные переменные выставляются на основе компилятора из \Envar{CC}
            (на \Envar{CXX} для \Envar{CXXLD}).
            Они инициализируются в каком-либо модуле поддержки тулчейна, например, в \Prog{tch} или \Prog{plaincc}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{CC}, \Envar{CXX}
                \item[]
                Доступны с модулями тулчейна (\Prog{tch}, \Prog{plaincc})
            \end{itemize}

        \item[\Envar{LINGUAS}]
            Коды используемых языков.\\
            С помощью переменной можно указывать, какие языки из локализации пакета интересны в проекте.
            Не входящие в \Envar{LINGUAS} языки можно удалять.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_program\_linguas}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{LOG}]
            Файл лога с процессом сборки текущего пакета.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{LOGDIR}, \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{LOGDIR}]
            Каталог со всеми логами для текущего \Envar{APROFILE}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}, \Envar{APROFILE}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_write\_root}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{MAKEOPTS}]
            Переменная с флагами для программы \Cmd{make}{1}.\\
            Чаще всего используется для опций параллельного запуска \Prog{make}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_make\_opts}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{METADIR}]
            Корневая директория с различной метаинформацией для проекта.\\
            Примером являются эталонные данные для регресионного тестирования
            или для чекеров на корректность пакетов.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_meta\_dir}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{MINTDIR}]
            Каталог с эталонными данными для текущего пакета.\\
            Чекеры на корректность ищут в этой директории эталонные данные
            для сравнения с текущими результатами.
            Каждый чекер использует собственный формат данных для сравнений.
            В чекерах предусмотрены отдельные процедуры для сохранения данных в \Envar{MINTDIR}
            в качестве эталонных.\\
            \Envar{MINTDIR} отличается при различных значениях \Envar{APROFILE}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{METADIR}, \Envar{APROFILE}, \Envar{P}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{MINTNEUTRALDIR}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{MINTNEUTRALDIR}]
            Каталог с эталонными данными текущего пакета, которые не зависят от \Envar{APROFILE}.\\
            Чекеры на корректность ищут в этой директории эталонные данные после того,
            как они не нашлись в \Envar{MINTDIR}.
            Процедуры для записи эталонных данных обычно не пишут в эту директорию,
            так как она более универсальна, чем \Envar{MINTDIR}. Если известно, что какие-либо
            данные носят общий характер и применимы для разных \Envar{APROFILE},
            их нужно сохранить в \Envar{MINTNEUTRALDIR} вручную.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{METADIR}, \Envar{P}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{MINTDIR}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{MY\_P}]
            Название оригинальных исходников.\\
            По умолчанию переменная равна \Envar{P}. Её нужно изменить, когда название пакета \Envar{P},
            принятое в проекте поставки, не совпадает с названием архива исходников, которое было дано их автором.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{MY\_PD}]
            Название исходников разработки.\\
            По умолчанию переменная равна \Envar{P}. Её нужно изменить, когда название пакета \Envar{P},
            принятое в проекте поставки, не совпадает с названием репозитория, где разрабатываются данные исходники.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{OPT\_FLAGS}]
            Флаги для оптимизаций компилятора.
            Данные компиляторные опции служат для повышения производительности.
            Правильная работа кода для текущей платформы не должна зависеть от этих опций.
            Если для правильной работы кода нужны определённые опции, их нужно указывать в \Envar{ARCH\_FLAGS}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{ARCH\_FLAGS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_opt\_flags}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{OPT\_LDFLAGS}]
            Флаги для оптимизаций линкера. Смотри опцию выше.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{ARCH\_LDFLAGS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_opt\_ldflags}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{P}]
            Полное название пакета в проекте.\\
            Это основной идентификатор пакета в среде сборки:
            \begin{itemize}
                \item[] так указывается название пакета в командной строке для команд \Prog{any}
                    (например, для \Cmd{any-do}{1});
                \item[] так называется пакет в списках \File{ports/list/};
                \item[] это название включает директория с билдом \Envar{DISTDIR};
                \item[] это название есть в ключевых путях \Envar{\$S}, \Envar{\$D}.
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{rdd\_atom\_id}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PACKDIR}]
            Каталог с готовыми архивами бинарных пакетов.\\
            Результат сборки отдельных исходных пакетов - бинарные пакеты, которые можно установить на машине.
            Они сохраняются сюда.
            \medbreak
            Если в проекте после сборки определённого набора пакетов предусмотрено создание некоего
            консолидированного результата, например, установочного образа операционной системы, то подобные
            результаты будут размещаться в другой директории, \Envar{RELEASEDIR}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}, \Envar{APROFILE}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_write\_root}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{RELEASEDIR}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PATCHDIR}]
            Каталог с патчами для текущего пакета.\\
            Данный каталог создаётся во временной директории, предназначенной для сборки.
            Патчи копируются сюда из одного из путей методом
            \Cmd{fetch\_gen\_patches}{3} на фазе сборки \Cmd{src\_fetch}{3}.
            Пути поиска патчей для копирования в \Envar{PATCHDIR}:
            \begin{enumerate}
                \item[] \Envar{DISTDIR}\File{/patch/};
                    пример: \File{ports/packages/}\Arg{package-name-1.2.3}\File{/patch/}
                \item[] \File{ports/patch/}\Arg{package-name-1.2.3}\File{/}
            \end{enumerate}
            В билде не нужно обращаться к директориям выше напрямую.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{DISTDIR}, \Envar{BASEDIR}, \Envar{P}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_static\_patch\_dir}, \Opt{any\_write\_root}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{PATCHLIST}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PATCHLIST}]
            Список патчей для применения в текущем пакете.\\
            По умолчанию переменная пуста. В этом случае применяются все патчи из \Envar{PATCHDIR}
            (без поддиректорий).
            Когда данная переменная взведена, применяются только указанные в ней патчи.
            Их поиск также происходит в \Envar{PATCHDIR}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{PATCHDIR}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PKG\_ARCHITECTURE}]
            Архитектура текущего пакета, применимая к любому бинарному формату (наподобие \texttt{deb} или \texttt{txz}).
            В отличие от \Envar{ANYARCH}, переменная описывает только конкретный пакет, а не всю сессию сборки.
            Переменная используется только для бинарных архивов.

        \item[\Envar{PLAIN\_CC}]
            Исполнимый файл компилятора C.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_cc}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PLAIN\_CCLD}]
            Исполнимый файл компилятора C, вызываемый на линковке.\\
            Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Envar{PLAIN\_CC}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_ccld}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PLAIN\_CPP}]
            Строка для вызова препроцессора.\\
            Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Envar{PLAIN\_CC}
            с опцией \Opt{-E}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_cc}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PLAIN\_CXX}]
            Исполнимый файл компилятора C++.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_cxx}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PLAIN\_CXXLD}]
            Исполнимый файл компилятора C++, вызываемый на линковке.\\
            Если переменная не задана явно, ей присваивается значение \Envar{PLAIN\_CXX}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_tch\_cxxld}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PN}]
            Название пакета без версии.\\
            Оно извлекается автоматически из \Envar{P}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PREFIX}]
            Префикс по умолчанию в структуре пакетных файлов.\\
            Когда \Envar{PREFIX} выставлен в \File{/usr}, файлы пакета будут находиться в
            \File{/usr/lib/}, \File{/usr/bin/}, \File{/usr/share/} и так далее.
            Обратите внимание, что некоторые файлы в нормальной ситуации не должны быть внутри \Envar{PREFIX},
            например файлы из \File{/etc/} или \File{/var/}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_program\_prefix}, \Opt{any\_program\_prefix\_list}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PREFIX\_LIST}]
            Список префиксов, используемых в проекте.\\
            Некоторые пакеты могут быть сконфигурированы с префиксом не по умолчанию.
            Например, базовые программы конфигурируются с префиксом \File{/} вместо \File{/usr}.
            Если к файлам пакетов с нестандартным префиксом требуется доступ при дальнейшей сборке
            других пакетов, то нестандартный префикс нужно внести в общий список через опцию
            \Opt{any\_program\_prefix\_list}. \Envar{PREFIX\_LIST} будет содержать новое значение,
            и система сборки в своих внутренних механизмах будет учитывать пути с новым префиксом.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{SUBFS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_program\_prefix}, \Opt{any\_program\_prefix\_list}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{PV}]
            Версия пакета.\\
            Она извлекается автоматически из \Envar{P}. Если пакет не содержит версии,
            переменной присваивается значение \Arg{0.0}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{RDEPEND}]
            Зависимости этапа выполнения для текущего пакета.\\
            Модули для поддержки пакетных форматов с её помощью генерируют зависимости в бинарном архиве.
            Формат записей в общем случае может быть произвольным.
            Переменная не используется на этапе сборки.
            \medbreak
            Если \Envar{RDEPEND} пуста, пакетные модули будут использовать \Envar{DEPEND} в качестве
            источника зависимостей этапа выполнения.
            Это упрощение для случая, когда \Envar{DEPEND} и \Envar{RDEPEND} одни и те же,
            поэтому нет нужды записывать две переменные. Чтобы предотвратить это поведение,
            присвойте переменной \Envar{RDEPEND} пробел: \verb+RDEPEND=' '+\\
            \medbreak
            Сборочная система проводит контроль бинарной совместимости:
            при генерации зависимостей этапа исполнения значения из \Envar{RDEPEND} модифицируются так,
            чтобы учитывать контекст реальной сборки, который повлиял на пакет.
            Данная модификация работает при условиях:
            \begin{itemize}
                \item[-] \Envar{RDEPEND} имеет тот же формат, что и \Envar{DEPEND}.
                    Если в \Envar{RDEPEND} другой синтаксис для диапазонов или для названий,
                    \Prog{any} не сможет модифицировать эти записи.
                \item[-] Режим \texttt{autobpi} выключен. Смотри его описание в секции с \Envar{BPI}.
            \end{itemize}
            При соблюдении условий выше производится следующая модификация:
            \begin{itemize}
                \item[]
                для всех записей из \Envar{RDEPEND}, использованных при сборке и присутствующих
                в \Envar{DEPEND}, движок добавляет нижнюю минимальную границу в форме $>=$.
            \end{itemize}
            В результате бинарный пакет не может использоваться с пакетами более низких версий, чем те,
            с которыми он был реально собран. Это пессимистичное предположение о
            нарушении бинарной совместимости при любой смене версии.\\
            Чтобы явно регулировать смену бинарного интерфейса, используйте режим \texttt{autobpi}
            и переменную \Envar{BPI}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Связанные переменные: \Envar{DEPEND}, \Envar{HDEPEND}, \Envar{BPI}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{RELEASE}]
            Краткий глобальный идентификатор текущего релиза.\\
            Внутренняя версия в бинарном пакете дополняется спереди данным значением.
            Таким способом можно обозначать, что пакет был собран в окружении релиза дистрибутива
            определённой глобальной версии: \texttt{distro2}, \texttt{distro3}.
            Если версия исходного пакета не менялась, то бинарный архив для работы в \texttt{distro2}
            будет однозначно отличаться от варианта для \texttt{distro3}.
            \medbreak
            Если нужно выставить идентификатор релиза для серии пакетов, то его целесообразно
            задать глобально через опцию \Opt{any\_release\_id}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_release\_id}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{RELEASEDIR}]
            Каталог для релизных файлов.\\
            Сюда сохраняются результаты сборки проекта в целом, такие как установочные образы.
            Каждый проект сам определяет, что является его релизными результатами.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_release\_dir}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{RELEASE\_VERSION}]
            Полная версия текущего релиза.\\
            Точный идентификатор с полной версией для всего релиза поставки.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_release\_version}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ROOT}]
            Каталог со сборочным контекстом для текущего пакета.
            \medbreak
            Здесь находится искусственная файловая система, предоставляемая для сборки текущего пакета.
            Она формируется из пакетов, объявленных в \Envar{DEPEND} и фактически найденных в \Envar{IMGDIR}.
            Следующие файлы и директории пакета отображаются в \Envar{ROOT}:
            \begin{itemize}
                \item[] вся \Envar{PREFIX}\File{/include/}
                \item[] вся \Envar{PREFIX}\File{/lib/}
                \item[] небинарные скрипты \Envar{PREFIX}\File{/bin/*-config}, \Envar{PREFIX}\File{/bin/*-config-*}
            \end{itemize}
            \Envar{ROOT} строится отдельно для каждого пакета.
            Поэтому сборочные контексты разных пакетов не пересекаются.
            Перед каждой сборкой \Envar{ROOT} удаляется и создаётся заново.
            \medbreak
            Большинство файлов отображаются в \Envar{ROOT} символьными ссылками.
            Их быстро составлять и они не занимают места на диске.
            Ссылки относительны, поэтому если ссылка сделана внутри чрута, она будет работать и снаружи.\\
            Некоторые из файлов копируются по-настоящему.
            Это делается из-за необходимости редактировать содержимое файлов, чтобы данные внутри содержали
            правильные пути, которые соответствуют новой директории.
            По умолчанию, копируются и редактируются файлы \File{.pc}.
            \medbreak
            Модуль \Prog{staticdeproot} предоставляет другой режим сборки.
            Чтобы включить его, нужно выставить опцию \Opt{any\_static\_root}\Arg{=1}.
            В режиме \texttt{staticdeproot} \Envar{ROOT} является статической директорией,
            общей для всех пакетов с текущим \Envar{APROFILE}. Она не удаляется динамически.
            Туда попадают все пакеты, которые были собраны в данной рабочей директории
            с текущим \Envar{APROFILE}.
            Контекст сборки в этом режиме не контролируется явно. Он зависит от того, что было собрано ранее.
            При этом при сборке видны все доступные пакеты сразу.
            Данный режим используется, чтобы собирать информацию о сборочных зависимостях в модуле \Cmd{builddep}{7}.
            Также его можно применять, если динамическая обработка зависимостей по каким-либо причинам непригодна.
            \medbreak
            Смотри \Cmd{any-conf}{7}, опции с префиксом \Arg{any\_root}, для дополнительной настройки:
            \begin{itemize}
                \item[] какие пути внутри пакетов отображаются в \Envar{ROOT}
                \item[] какие исполнимые файлы отображаются в \Envar{ROOT}
                \item[] какие файлы физически копируются вместо построения ссылок
            \end{itemize}

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{CONTEXTDIR}, \Envar{P}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_static\_root}
                \item[]
                Связанные опции: вся секция \Arg{core\_root} в \File{any.conf}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ROOT\_CFLAGS}]
            Строки компилятору, чтобы указать на файлы хедеров в директории \Envar{ROOT}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{ROOT}, \Envar{SUBFS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_program\_prefix}, \Opt{any\_program\_prefix\_list}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ROOT\_DIRS}]
            Список директорий для отображения в \Envar{ROOT}, разделённый пробелами. Пути абсолютны.\\
            В данных директориях находятся те файлы, которые будут использовать другие пакеты
            при своей сборке.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{ROOT}, \Envar{SUBFS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_program\_prefix}, \Opt{any\_program\_prefix\_list}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{ROOT\_LDFLAGS}]
            Строки компилятору, чтобы указать на библиотеки в директории \Envar{ROOT}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{ROOT}, \Envar{SUBFS}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_program\_prefix}, \Opt{any\_program\_prefix\_list}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{S}]
            Каталог для сборки текущего пакета.\\
            Сюда копируются исходники пакета и здесь ведётся сборка.
            Это часто используемая переменная при обработке промежуточных файлов в билдах.\\
            \Cmd{src\_config}{3} расчитывает на то, что он находится в \Envar{S}.
            Обычно смена текущей директории на \Envar{S} происходит в \Cmd{src\_fetch}{3}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{WORKDIR}, \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{SRC\_URI}]
            Один адрес или список адресов (путей, URL-ов), откуда получать исходники пакета.

        \item[\Envar{SUBFS}]
            Дополнительная поддиректория в файловой системе.\\
            Она автоматически учитывается в переменных с путями \Envar{ROOT\_*} и \Envar{PREFIX\_LIST}.
            Переменная используется, чтобы расположить какой-либо набор пакетов в их собственный подкорень,
            наподобие \File{/opt/out/bin/}, \File{/opt/out/lib/}, \File{/opt/out/share/} и так далее.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Переменная сохраняет внешнее значение.
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_program\_subfs}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{T}]
            Временная директория для текущего пакета.\\
            Используется для хранения всех промежуточных файлов, которые создаются самим движком,
            а не сборкой исходных файлов, принадлежащих пакету.\\
            Так как методы могут вызываться из произвольной точки,
            рекомендуется явно создавать \Envar{T} перед доступом к ней.
            Директорию не следует удалять в середине сборки между методами \Prog{map}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{TMPDIR}, \Envar{P}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{TMPDIR}]
            Каталог для временных файлов, общий для всех пакетов при текущем профиле \Envar{APROFILE}.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}, \Envar{APROFILE}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_write\_root}
            \end{itemize}

        \item[\Envar{USE}]
            Переменная с \texttt{use}-флагами для настройки пакета.
            \medbreak
            \texttt{Use}-флаги хранятся как неупорядоченный список, разделённый пробелами.
            Данные флаги сильно похожи на слова данных из \Envar{AUSE},
            но они влияют на функционал внутри пакета, тогда как \Envar{AUSE} хранит глобальные настройки,
            которые влияют на поставку в целом.
            \texttt{Use}-флаги позволяют конфигурировать и собирать пакеты по-разному в зависимости
            от того, выставлен ли определённый флаг или сброшен, без ручного редактирования билдов.
            Для этого применяется серия методов \Prog{use}.
            Код или опция в билде ставится под условие, вычисляемое с помощью \texttt{use}-флагов.
            Данные флаги можно менять опциями командной строки или в конфиге.
            \medbreak
            Флаги \Envar{USE} вычисляются по сборной опции \Opt{use\_all} и опциям вида \Opt{use\_flag},
            где \Arg{flag} индивидуален.\\
            Опция для общего списка use имеет следующий формат:\\
            \Opt{use\_all}=\Arg{"one two three -four ..."}\\
            Когда перечислен флаг, он добавляется в \Envar{USE}.
            Когда он указан с \Arg{-} в начале, как флаг \Arg{four} в примере выше,
            он удаляется из \Envar{USE}.
            \medbreak
            Индивидуальные флаги имеют формат:\\
            \Opt{use\_flag}=1 \Opt{use\_moreflag}=0\\
            Флаг, выставленный в \Arg{1}, добавляется в \Envar{USE}.
            Флаг с \Arg{0} удаляется.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{use\_all}, серия \Opt{use\_}*
            \end{itemize}

         \item[\Envar{UTILROOT}]
            Название утилиты для создания материалов с рутовым владельцем,
            когда запуск идёт от обычного пользователя.
            Используется при создании пакета, когда файлы внутри архивов должны иметь владельца рута.

        \item[\Envar{WORKDIR}]
            Каталог для файлов сборки всех пакетов в текущем профиле \Envar{APROFILE}.\\
            Обычно он не содержит файлов сам по себе и служит как базовая директория для \Envar{S}.
            Он может быть нужен для доступа к сборочным файлам соседнего пакета.

            \begin{itemize}
                \item[]
                Задействованные переменные: \Envar{BASEDIR}, \Envar{APROFILE}
                \item[]
                Задействованные опции: \Opt{any\_write\_root}
            \end{itemize}

    \end{description}


\section{Методы API}

    Следующие методы всегда предоставляются движком, независимо от подключенных модулей.
    Их определение находится в файле \File{any/corelib/interfaces.sh}.

    \begin{description}
        \item[\Prog{alog} \Arg{message}]
            Вывести \Arg{message} на стандартный вывод (stdout).\\
            Если аргумент заключён в кавычки, он может содержать несколько строк.

        \item[\Prog{ause} \Arg{word}]
            Вернуть \texttt{0}, если указанное слово \Arg{word} входит в текущую конфигурацию и есть
            в \Envar{AUSE}. Вернуть \texttt{1} в противном случае. Метод не выводит чего-либо.

        \item[\Prog{ause\_enable} \Arg{word} \Arg{text}]
            Если указанное слово \Arg{word} входит в текущую конфигурацию
            (присутствует в \Envar{AUSE}), вывести \Arg{text} на стандартный вывод.\\
            Второй аргумент \Arg{text} рекомендуется брать в кавычки.

        \item[\Prog{ause\_notenable} \Arg{word} \Arg{text}]
            Если указанное слово \Arg{word} не входит в текущую конфигурацию
            (отсутствует в \Envar{AUSE}), вывести \Arg{text} на стандартный вывод.\\
            Второй аргумент \Arg{text} рекомендуется брать в кавычки.

        \item[\Prog{available} \Arg{prog}]
            Если в рабочей директории развёрнут собранный пакет с названием,
            подходящим под шаблон \Arg{\Circum prog}, вывести \Arg{prog} на стандартный вывод.\\
            Наличие пакета проверяется в директории \Envar{IMGDIR}.

        \item[\Prog{awarn} \Arg{message}]
            Вывести \Arg{message} в stderr.\\
            Если аргумент заключён в кавычки, он может содержать несколько строк.

        \item[\Prog{die} \Arg{message}]
            Вывести \Arg{message} в stderr и выйти из текущего процесса с кодом \texttt{1}.\\
            Используется как обработчик ошибки перед завершением.

        \item[\Prog{dielater} \Arg{message}]
            Вывести \Arg{message} в stderr и выставить глобальный статус \texttt{FAIL}.
            При проверке статуса методом \Cmd{status\_check}{3} процесс будет завершён.\\
            Используется для отложенного выхода, когда нужно выполнить какой-либо код
            перед завершением процесса.

        \item[\Prog{directbuild}]
            Вернуть \texttt{0}, если процесс был запущен из билда напрямую, без \Cmd{any-do}{1}.
            Вернуть \texttt{1} в противном случае.

        \item[\Prog{dopatch} \Arg{patchobject}]
            Наложить патч или серию патчей на исходники в текущей директории.\\
            \Arg{patchobject} может быть файлом или директорией.
            Если указан файл, он накладывается как простой патч.
            Если указана директория, то накладываются патчи из неё.
            Содержимое вложенных поддиректорий не используется.
            Смотри описание \Prog{patchlist} о поиске патчей в директории.
            \medbreak
            Если путь к \Arg{patchobject} относительный, то файл или директория проверяются
            в следующих местах в порядке приоритета:
            \begin{itemize}
                \item[] \File{./}\Arg{patchobject}
                \item[] \Envar{PATCHDIR}\File{/}\Arg{patchobject}
                \item[] \Envar{S}\File{/}\Arg{patchobject}
            \end{itemize}

        \item[\Prog{dumpbuild}]
            Вспомогательный скрипт для инициализации окружения сборки в текущем процессе.\\
            С его помощью можно напрямую запускать билды как самостоятельные скрипты, без \Cmd{any-do}{1}.

        \item[\Prog{forcetobuild}]
            Перейти в директорию \Envar{S}. Если она не существует, сначала создать её.

        \item[\Prog{getsrc} \Arg{packname} \oArg{path} \oOpt{PATCHLIST="one two ..."}]
            Скачать и подготовить исходники для пакета \Arg{packname}, расположив их в \oArg{path}.
            Если аргумент только один и путь не указан, исходники располагаются в
            \Arg{current\_directory}\File{/packname/}.\\
            Для исходников пакета \Arg{packname} выполняются методы
            \Cmd{src\_fetch}{3} и \Cmd{src\_prepare}{3}, взятые из его билда
            (не из билда текущего пакета).\\
            Если для \Arg{packname} есть патчи, то директория с ними будет расположена в
            \Envar{S}\File{/patch}. Это даёт возможность вручную накладывать патчи другого пакета.\\
            \Prog{getsrc} игнорирует переменную \Envar{PATCHLIST}, потому что она относится
            к текущему пакету, а не \Arg{packname}. Для \Prog{getsrc} возможно явно задать
            значение \Envar{PATCHLIST} в качестве опции, а не переменной среды:
            \begin{verbatim}
getsrc package-1.2.3 PATCHLIST="subdir/fix.patch subdir/another.patch"
            \end{verbatim}

        \item[\Prog{inherit} \Arg{package}]
            Загрузить файл билда указанного пакета \Arg{package} в текущий процесс.\\
            \begin{itemize}
                \item[] переменные станут равны значениям из другого пакета;
                \item[] появятся функции, реализованные в другом пакете.
            \end{itemize}
            Одно из применений метода - создание вспомогательных пакетов-дубликатов для разрезания кольцевых зависимостей

        \item[\Prog{linkdir} \Arg{fromdir} \Arg{destdir} \oArg{extenstion}]
            Создать относительные символьные ссылки для всех файлов и символических ссылок,
            находящихся в каталоге \Arg{fromdir}. Ссылки будут располагаться в каталоге \Arg{destdir}
            с той же структурой подкаталогов, что внутри \Arg{fromdir}.
            Подкаталоги внутри \Arg{destdir} создаются, не имитируются ссылками.
            \medbreak
            Необязательный аргумент \Arg{extension} содержит критерий для файлов:
            ссылки будут строиться только для файлов с названиями,
            которые заканчиваются на \Arg{extension}.

        \item[\Prog{linkfile} \Arg{fromfile} \Arg{destfile}]
            Создать относительную ссылку, которая указывает на \Arg{fromfile}
            и располагается в \Arg{destfile}.

        \item[\Prog{map\_direct}]
            Запуск фактической сборки в случае работы из билда напрямую, без \Cmd{any-do}{1}.

        \item[\Prog{nonfail}]
            Вернуть \texttt{0}.\\
            Используется как обработчик для методов с ненулевым кодом возврата, для которых известно,
            что они завершаются корректно.

        \item[\Prog{rmbuild}]
            Удалить директорию с материалами сборки текущего пакета из \Envar{WORKDIR}.\\
            В этой директории находятся исходники и объектные файлы.

        \item[\Prog{patchlist} \oArg{dir}]
            Вывести все нескрытые файлы в директории.\\
            Если аргумент не задан, файлы выводятся из директории \Envar{PATCHDIR}.\\
            Метод не выводит содержимое вложенных директорий. Поэтому патчи в
            \Envar{PATCHDIR}\File{/subdir} не отображаются.

        \item[\Prog{pkgbase}]
            \begin{itemize}
                \item[] input \Bar\SP \Prog{pkgbase} \oArg{packname1 ... packnameN}
            \end{itemize}
            Прочитать названия пакетов и вывести их названия без версий
            на стандартный вывод, каждое на новой строке.\\
            Остальное поведение аналогично \Prog{pkgbin}, смотри его описание.

        \item[\Prog{pkgbin}]
            \begin{itemize}
                \item[] input \Bar\SP \Prog{pkgbin} \oArg{packname1 ... packnameN}
            \end{itemize}
            Прочитать названия пакетов и вывести названия их
            установочных бинарных архивов на стандартный вывод, каждое на новой строке.\\
            Метод читает входные данные из стандартного ввода и затем из аргументов.
            Для стандартного ввода читаются многострочные данные.
            При отсутствии любых внешних входных данных метод выводит бинарные пакеты,
            которые создаёт текущий пакет \Envar{P}.
            Формат бинарных архивов определяется конфигурацией.
            \medbreak
            Какие бинарные пакеты получатся в пакете, определяют переменные
            \Envar{BPN} или \Envar{BP} в файле билда каждого пакета с данным названием.
            Для каждого указанного пакета вызывается метод \Cmd{fetch\_inner\_version}{3}.
            Если пакетный формат записывает внутреннюю версию в название бинарного архива,
            вывод метода меняется при изменении внутренней версии пакета.\\
            Метод учитывает проверку по \Envar{KEYWORDS}:
            если пакет пропускается в текущей конфигурации, для него ничего не выводится.

        \item[\Prog{pkgname}]
            \begin{itemize}
                \item[] input \Bar\SP \Prog{pkgname} \oArg{packname1 ... packnameN}
            \end{itemize}
            Прочитать названия пакетов и вывести полные названия с версией для их
            установочных бинарных пакетов на стандартный вывод, каждое на новой строке.\\
            Остальное поведение аналогично \Prog{pkgbin}, смотри его описание.

        \item[\Prog{rootlink} \Arg{arg}]
            Создать символьную ссылку в \Envar{ROOT}\File{arg},
            которая указывает на \Envar{D}\File{arg}.\\
            Каталоги обрабатываются так же, как описано в методе \Prog{linkdir},
            обычные файлы как описано в методе \Prog{linkfile}.

        \item[\Prog{skip} \Arg{message}]
            Вывести \Arg{message} в stderr и выйти из текущего процесса со статусом \texttt{SKIP}.\\
            Код выхода \texttt{13}.

        \item[\Prog{skiplater} \Arg{message}]
            Вывести \Arg{message} в stderr и выставить глобальный статус \texttt{SKIP}.
            При проверке статуса методом \Cmd{status\_check}{3} процесс будет завершён.\\
            Используется для отложенного выхода, когда нужно выполнить какой-либо код
            перед завершением процесса.

        \item[\Prog{tobuild}]
            Перейти в директорию \Envar{S}, если она существует.

        \item[\Prog{unlinkcopy}]
            \begin{itemize}
                \item[] input \Bar\SP \Prog{unlinkcopy}
            \end{itemize}
            Метод читает входной поток stdin. Если прочитанная строка является символьной ссылкой,
            он заменяет её на реальную копию файла.
            Скопированные файлы выводятся на стандартный вывод.

        \item[\Prog{use} \Arg{flag}]
            Вернуть \texttt{0}, если флаг \Arg{flag} присутствует в \Envar{USE}.
            Вернуть \texttt{1} в противном случае. Метод не выводит чего-либо.

        \item[\Prog{use\_enable} \Arg{flag} \Arg{text}]
            Если указанный флаг \Arg{flag} присутствует в \Envar{USE},
            вывести \Arg{text} на стандартный вывод.\\
            Второй аргумент \Arg{text} рекомендуется брать в кавычки.

        \item[\Prog{use\_notenable} \Arg{flag} \Arg{text}]
            Если указанный флаг \Arg{flag} отсутствует в \Envar{USE},
            вывести \Arg{text} на стандартный вывод.\\
            Второй аргумент \Arg{text} рекомендуется брать в кавычки.

    \end{description}

\section{Смотри также}
    \Cmd{any}{1}, \Cmd{any-build}{7}, \Cmd{any-conf}{7}, \Cmd{rdd}{1}, \Cmd{any-dev}{7}

%@% IF !embed %@%
\section{Авторы}
    Random Crew\\
    \URL{https://opendistro.org/any}
%@% END-IF %@%

\end{Name}

\LatexManEnd
\end{document}
